%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\usepackage{array}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}
\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Le pont de Tancarville}
\motsclefs{Parabole, pente ,second degré, DAEU, Math 9}


\begin{document}



  \begin{center}
  
  \includegraphics[width=11.855cm,height=7.939cm]{le_pont_tancarville}\\

 {\tiny Crédits. \href{https://www.flickr.com/photos/9472166@N07/}{pomihs}. CC BY 2.0. }
  
  \end{center}

La travée centrale a une longueur de 600~m.

Le sommet des piliers est à 76~m au dessus du tablier. 

Au milieu du pont les câbles porteurs  passent à 4~m au dessus du
tablier. 

Les câbles porteurs d’un pont suspendu ont la forme d’une parabole.

En déduire une formule donnant la longueur d’une suspente en fonction de
sa distance au pilier gauche.

Calculez la pente des câbles porteurs à proximité des piliers.
\pagebreak

 Voici les profils de quelques autres ponts…

\begin{center}
 \includegraphics[width=16cm]{ponts_suspendus-fr}

 {\tiny  Crédits. << \href{http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Diagramme_ponts_suspendus-fr.svg#/media/File:Diagramme_ponts_suspendus-fr.svg}{
   Diagramme ponts suspendus-fr} >> par Glabb -  CC BY-SA 3.0 via
 Wikimedia Commons }

\end{center}
 

Les câbles porteurs du Golden Gate forment un creux d’environ 160 m. 

Les câbles porteurs du Humber forment un creux d’environ 130 m.

Répondez pour ces deux ponts aux mêmes questions que pour le pont de Tancarville. 

\pagebreak
\begin{center}
Éléments de réponse
\end{center}
\paragraph{Le pont de Tancarville.}

Soit $y$ la longueur d’une suspente située à la distance $x$ du pilier
gauche. 

Comme le câble porteur a la forme d’une parabole, on a une formule de la
forme:

\begin{equation*}
y=ax^2+bx+c
\end{equation*}
La constante c est l’ordonnée à l’origine; elle vaut donc 76.

L’abscisse du sommet de la parabole est 300, donc 
${-{\frac{b}{2a}}=\text{300}}$ soit  $ $ ${b=-\text{600}a}$

Pour  ${x=\text{300}}$ on a  ${y=4}$ , donc  ${a\times
\text{300}^{{2}}+b\times \text{300}+c=4}$.

En remplaçant $b$ et $c$ par leurs valeurs dans cette dernière équation on
obtient:

 ${a\times \text{300}^{{2}}-\text{600}a\times \text{300}+\text{76}=4}$ 
soit   ${\text{90000}a-\text{180000}a=-\text{72}}$  d’où  
${\text{90000}a=\text{72}}$

Finalement   ${a=\frac{\text{72}}{\text{90000}}=0,\text{0008}}$ d’où  
${b=-0,\text{48}}$

La formule recherchée est donc:

\begin{equation*}
{y=0,\text{0008}x^{{2}}-0,\text{48}x+\text{76}}
\end{equation*}
C’est une équation de la parabole formée par les câbles porteurs.

Quand $x$ est proche de 0 on a:

\begin{equation*}
{y\simeq -0,\text{48}x+\text{76}}
\end{equation*}
C’est l’équation d’une droite qui a pour pente -0,48. 

Au voisinage du pilier gauche la parabole se confond avec cette droite. 

Les câbles porteurs ont donc une pente de 48 \% au voisinage des piliers.

À retenir:

Dans l’équation d’une parabole, le coefficient $b$ représente la pente à l'origine.

\paragraph{Le Golden Gate.}
\label{sec:le-golden-gate}



Les câbles porteurs ont une équation de la forme:

\begin{equation*}
y=ax^2+bx+c
\end{equation*}
Prenons comme repère le pilier gauche et la tangente au sommet de la
parabole.

L’ordonnée à l’origine est 160, donc  ${c=\text{160}}$ .

L’abscisse du sommet de la parabole est 640, donc 
${-{\frac{b}{2a}}=\text{640}}$ soit  $ $ ${b=-\text{1280}a}$.

Pour  ${x=\text{640}}$ on a  ${y=0}$ , donc  ${a\times
\text{640}^{{2}}+b\times \text{640}+c=0}$.

En remplaçant $b$ et $c$ par leurs valeurs dans cette dernière équation on
obtient:

 ${a\times \text{640}^{{2}}-\text{1280}a\times \text{640}+\text{160}=0}$
 soit   ${\text{640}^{{2}}a-2\times \text{640}^{{2}}a+\text{160}=0}$ 
d’où   ${\text{640}^{{2}}a=\text{160}}$.

Finalement   ${a=\frac{\text{160}}{\text{640}^{{2}}}=\frac{1}{4\times
\text{640}}=\frac{1}{\text{2560}}}$ d’où   ${b=-\text{1280}\times
{\frac{1}{\text{2560}}}=-0,5}$.

La pente à l’origine de la parabole vaut donc   ${-0,5}$.

Les câbles porteurs du Golden Gate ont donc une pente de 50 \% au niveau
des piliers.


 
 

\begin{center}
 \includegraphics[width=12.965cm,height=7.091cm]{lepontdeTancarville-img3}
\end{center}



Remarquer que la tangente à l’origine coupe la tangente au sommet à
mi-distance.

\paragraph{Le Humber}
\label{sec:textbfle-humber}


Les câbles porteurs ont une équation de la forme:

\begin{equation*}
y=ax^2+bx+c
\end{equation*}


Prenons comme repère le pilier gauche et la tangente au sommet de la
parabole.

L’ordonnée à l’origine est 130, donc  ${c=\text{130}}$ .

L’abscisse du sommet de la parabole est 705, donc 
${-{\frac{b}{2a}}=\text{705}}$ soit  $ $ ${b=-\text{1410}a}$

Pour  ${x=\text{705}}$ on a  ${y=0}$ , donc  ${a\times
\text{705}^{{2}}+b\times \text{705}+c=0}$.

En remplaçant $b$ et $c$ par leurs valeurs dans cette dernière équation on
obtient:

 ${a\times \text{705}^{{2}}-\text{1410}a\times \text{705}+\text{130}=0}$
 soit   ${\text{705}^{{2}}a-2\times \text{705}^{{2}}a+\text{130}=0}$ 
d’où   ${\text{705}^{{2}}a=\text{130}}$

Finalement   ${a=\frac{\text{130}}{\text{705}^{{2}}}}$ d’où  
${b=-\text{1410}\times {\frac{\text{130}}{\text{705}^{{2}}}}=-2\times
{\frac{\text{130}}{\text{705}}}\simeq -0,\text{37}}$

La pente à l’origine de la parabole vaut donc  environ 
$-0,37$.

Les câbles porteurs du Humber ont donc une pente d’environ 37 \% au niveau
des piliers.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12.822cm,height=6.336cm]{lepontdeTancarville-img4}
\end{center}

Remarquer encore que la tangente à l’origine coupe la tangente au sommet
à mi-distance.



\subsection*{Résumé}
La  parabole d'équation
${y=ax^2+bx+c}$
admet la droite  ${y=bx+c}$ comme tangente à
l’origine.

Il en résulte que:

\begin{itemize}
\item le coefficient $c$ donne l’ordonnée à l’origine de la parabole;

\item Le coefficient $b$ donne la pente à l’origine de la parabole;

\item Le coefficient $a$ donne une idée de la courbure de la parabole (plus $a$ est grand plus la parabole s’écarte rapidement de sa tangente
à l’origine ).
\end{itemize}


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_pont_fig5}
\end{center}

\end{document}
